%%% Ce document ainsi que tous les documents qui y sont liés sont soumis à la licence CC NC BY SA (https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/)
\documentclass[td_al_2017.tex]{subfiles}

\begin{document}


%\input{pagedegarde}

\section{Réduction et applications}
\label{sec:redendo}


\begin{exercice}
Soient  $(e_1,e_2,e_3)$ la base canonique de $\R^3$ et $u$ l'endomorphisme de $\mathbb R^3$  canoniquement associé à la matrice $A$ :
 $$ A= {\begin{pmatrix} 1 & 2 & 0 \\ 1 & 3& -1
\\ 1 & -1& 3\end{pmatrix}}.$$
\begin{enumerate}
\item Donner une base de $\ker u$ et Im$u$.
\item
\begin{enumerate}
\item Calculer le polyn{\^o}me caractéristique de $u$, puis ses valeurs propres.
\item Justifier, sans calcul, que $u$ est diagonalisable et
écrire une matrice  diagonale semblable à $A$.
%\item Calculer une base de $\mathbb R^3$ formée de vecteurs propres de $u$.
\end{enumerate}

\item Soient $f_1= -2e_1+e_2+e_3$ , $f_2=e_1+e_2+e_3$ et $f_3 = 2e_1+3e_2 -e_3$ 
trois vecteurs de $\mathbb R^3$.
\begin{enumerate}
\item Justifier que $(f_1,f_2,f_3)$ est une base de $\mathbb R^3$ et
 écrire la matrice $P$ de passage de la base $(e_1,e_2,e_3)$ à  la base  $(f_1,f_2,f_3)$.
\item Calculer  $P^{-1}$.
\item Écrire la matrice $D$ de $u$ dans la base $(f_1,f_2,f_3)$ .
\end{enumerate}

\end{enumerate}




\end{exercice}


\begin{exercice}
On note $  \mathcal{B}=(e_1,e_2,e_3)  $ la base canonique de $\R^3$.\\

\noindent Soit $ f\in\mathcal{L}(\R^3) $ tel que  $ \hbox{Mat} (f,\mathcal{B} )= \displaystyle{ A=\begin{pmatrix} 1 & 1 & 0    \cr
                                   1/2 & 3/2 & -1/2   \cr
                                    -1/2 & 1/2 & 3/2  \cr  \end{pmatrix}} $.
\begin{enumerate}
    \item Calculer le polyn\^ome caractéristique de $f$.
    \item En déduire les valeurs propres de $f$ et les sous-espaces propres associés.\\
L'endomorphisme $f$ est-il diagonalisable ?
    \item On pose $$e'_1=e_1+e_2=(1,1,0)\, ,\, e'_2=e_1+e_3=(1,0,1) \text{ et } e'_3=e_2+e_3=(0,1,1)$$
\begin{enumerate}
\item Montrer que $  \mathcal{B}'=(e'_1,e'_2,e'_3) $ est une base de $  \R ^3  $ 
\item Déterminer $ A'= \hbox{Mat} (f,\mathcal{B} ')$.
\end{enumerate}

\end{enumerate}
\end{exercice}



\begin{exercice}

%2008/2009 L2
\noindent On note $(e_1,e_2,e_3)$ la base canonique  de $\mathbb{R}^{3}$.\\
Soit $f$ l'endomorphisme  de $\mathbb{R}^{3}$ défini par $f(e_1)=f(e_2)=f(e_3)=e_1+e_2+e_3$



\begin{enumerate}
\item Déterminer la matrice $A$ de $f$ dans la base canonique  de $\mathbb{R}^{3}$.
\item
\begin{enumerate}

\item Vérifier que les valeurs propres de $f$ sont : $0$ et $3$.\\
(Préciser l'ordre de chaque valeur propre) 
\item Déterminer  les sous espaces propres associés à chaque valeur propre.
\item L'endomorphisme $f$ est-il diagonalisable ?
\end{enumerate}

\item 
\begin{enumerate}

\item Déterminer une matrice inversible $P$ et une matrice diagonale $D$ telle que $A=PDP^{-1}$.
\item Calculer $P^{-1}$.
\item En déduire $A^n$, pour tout $n\in\N$
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{exercice}







\begin{exercice}

On considère l'endomorphisme $f$ de $\R^3$ dont la matrice dans la base canonique est : 
$$A=\begin{pmatrix}0& m&m^2\\ \dfrac1m &0& m\\ & & \\\dfrac{1}{m^2} & \dfrac1m & 0 \end{pmatrix} \text{ où } m\in\R^*$$

\begin{enumerate}
 \item Déterminer les valeurs propres de $f$ et les sous-espaces propres associés.
\item Justifier que $f$ est diagonalisable et trouver une base $\mathcal{B}$ de $\R^3$ telle que : 
  \begin{equation*}
\Mat(f,\mathcal{B})=D=\begin{pmatrix} 2&0&0\\0&-1&0\\0&0&-1\end{pmatrix}
\end{equation*}

\item On note $P$ la matrice de passage de la base canonique à la base $\mathcal{B}$.\\
Exprimer $P$ et calculer $P^{-1}$.
\end{enumerate}
\end{exercice}


\begin{exercice}[d'après ECRICOME 2003]

On considère l'espace vectoriel $E=\R^{3}$ muni de sa base canonique $\mathcal{B}=\left(
e_{1},e_{2},e_{3}\right) $.\\
Soit $f$ l'endomorphisme de $E$ dont la matrice dans la base $\mathcal{B}$
est  :

$$
A=\left(
\begin{array}{lll}
3 & -2 & 3 \\
1 & 0 & 2 \\
0 & 0 & 2
\end{array}
\right)
$$

\textbf{Partie 1: Réduction de $A$}

\begin{enumerate}
\item
\begin{enumerate}
\item  Déterminer les valeurs propres $\lambda _{1}$ et $\lambda _{2}$
de l'endomorphisme $f$, avec $\lambda _{1}<\lambda _{2}$

\item  La matrice $A$ est-elle inversible ? (On ne demande pas la matrice $%
A^{-1}$).

\item  Déterminer une base et la dimension de chacun des sous-espaces
propres de $f$.

\item  En déduire que $f$ n'est pas diagonalisable.
\end{enumerate}
\item  
\begin{enumerate}
\item Déterminer un vecteur propre de $f$ $u_{1}$ relatif à la valeur propre $\lambda _{1}$
et dont la première composante  est l.


\item  Déterminer un vecteur propre de $f$ $u_{2}$ relatif à la valeur propre $\lambda _{2}$
et dont la deuxième composante  est l.

\item  Soit $u_{3}=(1,1,1)$. Montrer que $\mathcal{B'}=\left(u_{1},u_{2},u_{3}\right) $ est une base de $E$.

\item  Déterminer la matrice de passage $P$ de la la base $\mathcal{B}$
dans la base $\mathcal{B'}$ puis la matrice de passage de la base $\mathcal{B'}
$ à la base $\mathcal{B}$.
\end{enumerate}

\item  
\begin{enumerate}
\item Montrer que : $f\left(u_{3}\right) =u_{2}+2u_{3}$

\item  En déduire que la matrice de $f$ dans la base $\mathcal{B'}$ est
la matrice :
$$
T=\left(
\begin{array}{lll}
1 & 0 & 0 \\
0 & 2 & 1 \\
0 & 0 & 2
\end{array}
\right)
$$
\end{enumerate}
\end{enumerate}

\textbf{Partie 2: Calcul des puissances de $A$}
\begin{enumerate}
\item  Établir une  relation matricielle entre $A$ et $T$.

\item  Prouver que pour tout élément $n$ de $\N^{*}$ il existe
un réel $\alpha _{n}$ tel que :
$$
T^{n}=\left(
\begin{array}{lll}
1 & 0 & 0 \\
0 & 2^{n} & \alpha _{n} \\
0 & 0 & 2^{n}
\end{array}
\right)
$$
On donnera le réel $\alpha _{1}$ ainsi qu'une relation entre $\alpha
_{n+1}$ et $\alpha _{n}$

\item  Montrer que : $\forall n\in \N^{*},\,\alpha _{n}=n2^{n-1}$\\
En déduire l'expression de $A^{n}$ en fonction de $n$.
\end{enumerate}

\end{exercice}

\begin{exercice}
 
 On pose

    \begin{equation*}
      A=\left(\begin{array}{ccc}
2 & -2 & -1 \\
3 & -3 & -1 \\
-4 & 4 & 1
\end{array}\right) 
\end{equation*}

\begin{enumerate}
\item Montrer que $A$ est diagonalisable.
\item Soit $n$ un entier naturel. Déterminer $A^n$ en fonction de $n$.
\end{enumerate}
 
\end{exercice}

\begin{exercice} Soit $f$ l'endomorphisme de $\mathcal{L}(R^3)$ dont
  la matrice dans la base canonique
  $\mathcal{B}=(\mathbf{e}_1;\mathbf{e}_2;\mathbf{e}_3)$ est donnée
  par 

  \begin{equation*}
    B=\left(\begin{array}{ccc}
-2 & 3 & 1 \\
-3 & 4 & 1 \\
2 & -2 & 0
            \end{array}\right)
        \end{equation*}


        En d'autres termes $B=\Mat_{\mathcal{B}}(f)$.
        \begin{enumerate}
        \item La matrice $B$ est-elle diagonalisable?
        \item On pose
          $\mathbf{f}_1=\mathbf{e}_1+\mathbf{e}_2-\mathbf{e}_3$,
          $\mathbf{f}_2=-\mathbf{e}_1-\mathbf{e}_2$ et
          $\mathbf{f}_3=-\mathbf{e}_2+2\mathbf{e}_3$.
          \begin{enumerate}
          \item Montrer que la famille
            $\mathcal{B}'=(\mathbf{f}_1;\mathbf{f}_2;\mathbf{f}_3)$
            est une base.
          \item Montrer que
            \begin{equation*}
\Mat_{\mathcal{B}'}(f)=\left(\begin{array}{ccc}
                                                                  0 & 0 & 0 \\
                                                                  0 & 1 & 1 \\
                                                                  0 & 0 & 1
                                                                \end{array}\right).
                                                            \end{equation*}

          \end{enumerate}

                                                            \item On
                                                              pose
                                                              $T=\Mat_{\mathcal{B}'}(f)$. Montrer
                                                              par récurrence que $\forall n\geq 1$,
                                                              \begin{equation*}
                                                                T^n=\left(\begin{array}{ccc}
                                                                            0 & 0 & 0 \\
                                                                            0 & 1 & n \\
                                                                            0 & 0 & 1
                                                                          \end{array}\right)
                                                                      \end{equation*}
                                                                    \item En déduire $B^n$
                                                                    \end{enumerate}

\end{exercice}
\end{document}